# Async JS

## Разница между синхронными и асинхронными функциями?

### Синхронные функции:
- **Исполнение:** Синхронные функции выполняются последовательно, то есть одна функция не начнет выполняться, пока не завершится предыдущая. Это означает, что код выполняется по порядку, и выполнение блокируется, пока функция не завершит свою работу.
- Пример

```js
function syncFunction() {
    console.log('Синхронная функция начата');
    // Имитация долгой задачи
    for (let i = 0; i < 1e9; i++);
    console.log('Синхронная функция завершена');
}

console.log('Начало выполнения');
syncFunction();
console.log('Конец выполнения');
```

### Асинхронные функции:

- **Исполнение:** Асинхронные функции позволяют выполнять другие операции, не дожидаясь завершения текущей задачи. Это достигается с помощью обратных вызовов (callback), промисов или `async/await`. Асинхронные функции не блокируют поток выполнения, что позволяет программе реагировать на другие события.
- **Пример:**
```js
function asyncFunction() {
    console.log('Асинхронная функция начата');
    return new Promise(resolve => {
        setTimeout(() => {
            console.log('Асинхронная функция завершена');
            resolve();
        }, 2000); // Задержка в 2 секунды
    });
}

console.log('Начало выполнения');
asyncFunction().then(() => {
    console.log('Конец выполнения после асинхронной функции');
});
console.log('Следующий код выполняется сразу');
```


## Что такое AJAX?

AJAX - Asyncronous Javascript and XML - это возможность асинхронно на Javascript отправлять запросы к серверу получать ответы в зависимости от этого ответа изменять содержимое страницы.

![[Pasted image 20250213222614.png]]

Как работает
1. Отправляем запрос на сервер
2. Получаем ответ
3. И уже на полученной странице с помощью JS обработчиков(например по нажатию на кнопку, или другие событие) асинхронно без перегрузки всей страницы отправить запрос к серверу и получить какие-то данные и визуализировать на странице(это могут html куски кода или какие-нибудь данные).

## Что такое same-origin policy в контексте JavaScript?

Same-Origin Policy(SOP политика одинакового источника) - механизм безопасности веб браузерах который не позволяет вредоносному веб сайту атаковать другой не связанный с ним сайт.

К примеру веб-сервер размещает этот сайт `http://www.example.com` 

1) Пользователь заходит на этот сайт через свой браузер
2) На этой веб странице запущен скрипт который при посещение загружается в веб браузере пользователя.
3) Этот скрипт пытается подключиться к другой веб странице
4) Если веб-браузер соответствует политике того же источника, то он будет искать схему uri, имя хоста и номер порта 2-й веб-страницы.
5) Если он совпадает с 1-й веб-страницей, скрипту будет разрешено запускаться на 2-й веб-странице.
6) Этот скрипт может работать на 2-й веб странице т.к. все параметры совпадают `http://www.example.com/dir/page2.html`
7) Политика того же источника обеспечивает защиту от межсайтовых скриптовых атак.
8) Например это сайт банка на который пользователь уже вошел используя свой веб браузер.
9) На первом веб-сайте запущен вредоносный скрипт, который пытается выполнить атаку на подделку межсайтовых запросов, используя сеанс веб-браузера аутентифицированного пользователя.
10) Эта попытка будет заблокирована политикой того же источника, что и на веб-сайте Банка. Т.к. домен банка отличается от домена вредоносного сайта.

![[Pasted image 20250214001445.png]]

## Что такое цикл событий (event loop) и как он работает?

Event loop - бесконечный цикл, в котором движок **JavaScript** ожидает задачи, исполняет их и снова ожидает появления новых.
**Как работает Event Loop?**

1. Выполняет все синхронные задачи
2. Выполняет все микротаски.
3. Выполняет одну макротаску.

Пример 1 Выполнение синхронного кода

```js
function welcome() {
	console.log("Всем привет")
}

welcome()

console.log("Event Loop")
```

Когда интерпретатор доходит до вызова функции welcome() он добавляет стек вызовов данная функция сразу же вызывается. Внутри функции находит `console.log("Всем привет")`  и также добавляет его в стек. Далее данный console.log выполняется и на экране выводится текст Всем привет. Затем console.log удаляется из стека и функцию welcome() выполнена и также удаляется из стека.
Затем Javascript переходит к последнему `console.log("Event Loop")` и помещает в стек, `console.log` выполняется и выводит на экран. `console.log` выполнен а значит он также удаляется из стека

![[Pasted image 20250217224658.png]]

### Очереди браузера

1) Очередь Микро задач(Microtask Queue)
2) Очередь отрисовки (Render Queue)
3) Очередь Макро задач (Task Queue)

Событийный цикл постоянно проверяет есть ли в этих очередях задачи. И когда стек вызовов пуст он передает соответствующую задачу на выполнение.

Пример 2 Выполнение асинхронного кода

```js
setTimeout(() => {
	console.log(1);
}, 0);

Promise.resolve().then(() => {
	console.log(2);
})

console.log(3);
```

1) setTimeout помещаем в call stack. setTimeout это асинхронная задача
2) Для работы с таймерами в браузере Javascipt использует Web API 
3) После того как Web API получит setTimeout и вызовет данный таймер
4) callback `() => {console.log(1)}` который должен быть вызван после выполнения таймера, будет помещен в очередь макро задач
5) И доходит до Promise.resolve, callback содержащий в данном then будет помещен в очередь микро задач
6) Затем доходит до `console.log(3)`синхронная задача выполняется сразу же

> [!warning] важно
> Запомнить картинку

![[Pasted image 20250217220740.png]]


## Разница между микро и макрозадачами в event loop?

### Макрозадачи (Macrotasks):

Макрозадачи — это задачи, которые запланированы с использованием таких механизмов, как `setTimeout`, `setInterval`, и другие подобные API. Каждая макрозадача ставится в очередь и выполняется одна за другой.

Примеры макрозадач:
- `setTimeout`
- `setInterval`
- пользовательские события (например, клики)
- запросы к сети (XHR, fetch)
### Микрозадачи (Microtasks):

Микрозадачи — это задачи, которые ставятся в очередь выполнения до выполнения следующей макрозадачи. Они имеют более высокий приоритет и выполняются перед следующей макрозадачей, даже если они были поставлены в очередь позже.

Примеры микрозадач:
- `Promise.then()`
- `process.nextTick` (в Node.js)
- `MutationObserver`
### Как они взаимодействуют:

1. **Начальный этап**: В цикле событий выполняется одна макрозадача.
2. **Микрозадачи**: После выполнения макрозадачи, выполняются все микрозадачи в очереди.
3. **Следующая макрозадача**: Переход к следующей макрозадаче и повторение процесса.

## Расскажите о queueMicrotask?

Добавляет функцию в очередь микрозадач

## Что такое промисы (Promises)?

Промис (Promise) — специальный объект JavaScript, который используется для написания и обработки асинхронного кода.

Асинхронные функции возвращают объект `Promise` в качестве значения. Внутри промиса хранится результат вычисления, которое может быть уже выполнено или выполнится в будущем.

Промис может находиться в одном из трёх состояний:
- _pending_ — состояние ожидания;
- _fulfilled_ — получен результат;
- _rejected_ — ошибка.
Поменять состояние можно только один раз: перейти из `pending` либо в `fulfilled`, либо в `rejected`

Для обработки результатов выполнения **Promise** используются методы **`then()`** и **`catch()`**:
- **then()**: Выполняется при успешном выполнении Promise и принимает функцию обратного вызова, которая обрабатывает результат.
- **catch()**: Выполняется при возникновении ошибки и принимает функцию обратного вызова для обработки ошибки.

## Разница между Promise.all(), Promise.any() и Promise.race()?

- **Promise.all()** - принимает массив промисов и возвращает новый промис, который будет выполнен только тогда, когда все промисы в массиве будут выполнены. Если хотя бы один промис из массива отклонится, то Promise.all() тоже отклонится.

```js
function fetchVideo() {
  return new Promise((resolve, reject) => {
    setTimeout(() => {
      const data = ["Terminator", "Spider Man"];
      resolve(data);
    }, 1000);
  });
}

function fetchShorts() {
  return new Promise((resolve, reject) => {
    setTimeout(() => {
      const data = ["Шорты", "Футболка"];
      resolve(data);
    }, 2000);
  });
}

function main() {
  console.log("Загрузка");

  Promise.all([fetchVideo(), fetchShorts()])
    .then((data) => {
      console.log(data);
    })
    .catch(err => console.log(err))
}

main()
```

- **Promise.any()** - принимает массив промисов и возвращает первый успешно выполнившийся промис. Верни мне тот промис который первым выполнится успешно.
```js
function fetchVideo() {
  return new Promise((resolve, reject) => {
    setTimeout(() => {
      const data = ["Terminator", "Spider Man"];
      resolve(data);
      reject("Ошибка");
    }, 500);
  });
}

function fetchShorts() {
  return new Promise((resolve, reject) => {
    setTimeout(() => {
      const data = ["Шорты", "Футболка"];
      resolve(data);
    }, 1000);
  });
}

function main() {
  console.log("Загрузка");

  Promise.any([fetchVideo(), fetchShorts()])
    .then((data) => {
      console.log(data);
    })
    .catch((err) => console.log(err));
}

main();
Ответ ["Terminator", "Spider Man"]
```

- **Promise.race() -** принимает массив промисов и возвращает первый выполнившийся промис. Если он выполниться с ошибкой значит мы попадем в секцию `catch` если успешно то в `then` 

```js
function fetchVideo() {
  return new Promise((resolve, reject) => {
    setTimeout(() => {
      // const data = ["Terminator", "Spider Man"];
      // resolve(data);
      reject("Ошибка");
    }, 2000);
  });
}

function fetchShorts() {
  return new Promise((resolve, reject) => {
    setTimeout(() => {
      const data = ["Шорты", "Футболка"];
      resolve(data);
    }, 1000);
  });
}

function main() {
  console.log("Загрузка");
  Promise.race([fetchVideo(), fetchShorts()])
    .then((data) => {
      console.log(data);
    })
    .catch((err) => console.log(err));
}
main();
Ответ ["Шорты", "Футболка"]
```

## Расскажите про статический метод .allSettled()?

Promise.allSettled - дожидается выполнения всех промисов, ему неважно с каким статусом они будут выполнены.

```js
function fetchVideo() {
  return new Promise((resolve, reject) => {
    setTimeout(() => {
      const data = ["Terminator", "Spider Man"];
      resolve(data);
    }, 1000);
  });
}

function fetchShorts() {
  return new Promise((resolve, reject) => {
    setTimeout(() => {
      reject("Ошибка");
    }, 2000);
  });
}

function main() {
  console.log("Загрузка");
  Promise.allSettled([fetchVideo(),fetchShorts()])
    .then((data) => {
      console.log(data);
      
    })
    .catch(err => console.log(err))
}
main();

// Ответ

Загрузка

[
	0: {status: 'fulfilled', value:["Terminator", "Spider Man"]},
	1: {reason: "Ошибка", status: "rejected"},
]
```

`Promise.allSettled(promises)` (добавлен недавно) – ждёт, пока все промисы завершатся и возвращает их результаты в виде массива с объектами, у каждого объекта два свойства:
- **`status`**: состояние промиса, может быть одним из значений: "fulfilled" (разрешен), "rejected" (отклонен).
- **`value`**: значение промиса.
- **`reason`**: причина отклонения, если промис был отклонен.

## Что такое async/await?

Это синтаксический сахар над промисами.
Это способ написания асинхронного кода в JS делающий его более читаемым.

**Async/Await** заставляет код, который выполняется асинхронно, выглядеть как синхронный код. Для отлова ошибок необходимо оборачивать в **try catch.**

Ключевое слово **async** пишется перед функцией и гарантирует нам, что функция вернет промис.

Ключевое слово **await** заставит интерпретатор ждать до тех пор, пока промис справа от него не выполнится, после чего вернет его результат и выполнение кода продолжится.

**await** можно использовать только внутри **async**, но есть [top level await](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Operators/await#top_level_await)

```js
async function getData() {
	try {
		const response = await fetch('https://dummyjson.com/products');
		if (!response.ok) {
			throw new Error('Network response was not ok');
		}
		const data = await response.json();
		console.log(data);
	} catch (error) {
		console.error('Ошибка:', error);
	}
}
```

## Плюсы и минусы использовании Ajax?

### Плюсы:

1. **Асинхронные запросы**: Ajax позволяет загружать данные с сервера без перезагрузки всей страницы.
    
2. **Быстрота и эффективность**: Обновление только нужной части страницы вместо полной перезагрузки экономит время и снижает нагрузку на сервер.
    
3. **Улучшенная интерактивность**: Использование Ajax делает веб-приложения более интерактивными, позволяя пользователям выполнять действия без задержек.
    
4. **Меньший объем данных**: Пересылка только измененных данных, а не всей страницы, может уменьшить объем передаваемых данных и ускорить загрузку.
    
5. **Улучшенная производительность**: Ajax может улучшить производительность приложения за счет уменьшения задержек и сокращения времени отклика.
### Минусы:

1. **Сложность отладки**: Асинхронный характер Ajax-запросов может затруднить отладку и мониторинг ошибок, особенно если они возникают при взаимодействии с сервером.
    
2. **Безопасность**: Ajax-запросы могут быть уязвимы для атак типа XSS (cross-site scripting) и CSRF (cross-site request forgery), если не принять соответствующие меры безопасности.
    
3. **SEO-проблемы**: Поскольку Ajax-запросы выполняются после загрузки страницы, поисковые системы могут не видеть контент, загруженный через Ajax, что может отрицательно сказаться на поисковой оптимизации.
    
4. **Совместимость**: Ajax зависит от JavaScript, и если у пользователя отключен JavaScript или он использует старый браузер, функциональность приложения может быть ограничена.
    
5. **Зависимость от соединения**: Поскольку Ajax-запросы зависят от сети, медленное или нестабильное соединение может привести к задержкам и снижению пользовательского опыта.

## Подходы при работе с асинхронным кодом?

Нужны для последовательной обработки асинхронного кода

1. callback
2. promise
3. async/await

## Преимущества использования промисов вместо колбэков?

- Помогает избежать callback hell
- Упрощает написание последовательного читаемого кода с помощью then, а также обработку ошибок с помощью catch.
- Упрощает написание параллельного асинхронного кода с помощью Promise.All()
- С использованием промисов, можно избежать следующих проблем с колбэками: колбэк функция была вызвана слишком рано или слишком поздно, пропуск ошибок или исключений

## Что такое callback-функция? Что такое Callback Hell?

**Callback** - это функция, которая передается в другую функцию в качестве параметра/аргумента и вызывается после выполнения определенной операции.

**Callback Hell** - это ситуация, когда вложенные колбэки становятся слишком глубокими и сложными для понимания и отладки.

## Плюсы и минусы асинхронного программирования в JavaScript?

### Плюсы:

1. **Не блокирует главный поток**: Асинхронное программирование позволяет выполнять операции (например, сетевые запросы, чтение файлов) без блокировки основного потока выполнения, что делает приложение более отзывчивым.
    
2. **Улучшенная производительность**: Позволяет обрабатывать несколько операций одновременно.
    
3. **Поддержка колбеков, промисов и Async/Await**: Асинхронное программирование в JavaScript поддерживает различные подходы (колбеки, промисы и синтаксис Async/Await), что позволяет разработчикам выбирать наиболее удобный и читабельный метод.
    
4. **Улучшенная читабельность кода (с использованием Async/Await)**: Синтаксис Async/Await делает асинхронный код более похожим на синхронный, что упрощает его понимание и отладку.
    
5. **Поддержка событий**: Асинхронные функции позволяют обрабатывать события (например, клики, загрузку данных и т.д.) более эффективно.

### Минусы:

1. **Сложность отладки**: Асинхронный код может быть сложнее для отладки, особенно когда возникают проблемы с порядком выполнения или случайные ошибки.
    
2. **"Проблема адского коллбэка"**: Использование большого количества колбеков может привести к запутанному и трудночитаемому коду, который сложно поддерживать.
    
3. **Обработка ошибок**: Ошибки в асинхронных функциях могут быть менее очевидными, и их обработка требует особого внимания, особенно когда используются колбеки.
    
4. **Снижение производительности при неумелом использовании**: Если асинхронные операции не оптимизированы, это может привести к ненужной нагрузке на систему или к слишком большому количеству параллельных запросов.
    
5. **Проблемы совместимости**: Хотя современные версии JavaScript поддерживают промисы и Async/Await, старые браузеры могут не поддерживать эти функции, что требует использования полифилов или транспилеров (например, Babel).

## Проблемы при использовании callback-функций?

- Callback hell
- Ошибки колбеков которые трудно отлавливать
- Нет контроля над потоком выполнения, зависим от времени ответа от сервера блокируя поток и приводит к зависанию интерфейса

## Как выполнить несколько асинхронных операций последовательно?

- Цепочка then
- Async/await
## Какие проблемы может вызвать неправильное использование асинхронности в JavaScript?

- Потеря контекста при передаче или вызове функции, решается привязыванием контекста или использованием стрелочных функций
- Callback hell, решается использованием промисов или async/await
- Race conditions - когда множество операций зависят от одних и тех же ресурсов и могут работать с ними одновременно. Решается использованием блокировки или использованием атомарных операций
- Утечки памяти - когда появляется множество неуправляемых ссылок на объекты, которые не очищаются сборщиком мусора, решается своевременным удалением ссылок и очисткой ресурсов
- Недостаточная производительность, когда использование асинхронности приводит к замедлению работы приложения. Тогда нужно применять асинхронность только в необходимых местах.
## Что такое mutationObserver?

MutationObserver - это встроенный объект, наблюдающий за DOM-элементом и запускающий колбэк в случае изменений.